陪審員退庭商議需高度專注 睇片玩啤牌都不適宜

根據法例，當陪審團退庭考慮裁決時，須與外界隔離，直至他們商定裁決、或被法庭解除職責為止。假若法官已明言退庭時不可私藏通訊器材，而陪審員沒有遵從的話，則相關陪審員或有藐視法庭之嫌。有資深大律師表示，陪審團退庭商議裁決時要與外間斷絕聯絡，是為了確保他們商討期間不受干擾，例如避免接到朋友或家人來電「問佢判成點」。他坦言未聽聞有陪審員因為退庭時私藏通訊器材而被控，不過現時《陪審團條例》沒有列明相關規定及罰則，未能配合今時今日的狀況，宜盡快立法澄清。

不過，該資深大律師續指，現時難以斷定該名帶住電子器材退庭商議的陪審員是否干犯刑事或藐視法庭罪行，要視乎主審法官在退庭前是否已明言提醒陪審員不可攜帶、甚至下令他們交出電子器材。假若法官當時要求陪審員交出用作聯絡的手機，而最後相關陪審員卻辯稱身上另藏電子器材只是用作看電影而非聯絡外界，則難言他違反法庭命令。

法庭可安排執達吏查房 惟不能搜身或搬行李

法官黃崇厚當日一度擔心，若向陪審團查詢「睇片」一事，不但會影響他們商討的情緒，而且不知道律政司會否有任何後續行動，故或須提醒他們有權不作答；但如果提醒一出，或又惹起陪審團的驚慌，或令九人均稱不回答，最終未能達成問個究竟之目的。

資深大律師表示，若法官當日決定徹查事件，並向相關陪審員問話，陪審員可以選擇如實相告，但若事涉刑事，陪審員可先聯絡律師。另外，法庭或可選擇安排執達吏搜尋涉案電子器材，不過搜尋範圍只限陪審團用作商議的地方，看不到執達吏有何理據搜身或搜查陪審員隨身行李。

「退庭商議嘅時候係與世隔絕嘅」

香港大學法律學院首席講師張達明則指，原則上陪審團不應有機會與外間任何人接觸，「都可以話退庭商議嘅時候係與世隔絕嘅」。若有陪審團成員有急事須離開商議的地方，需向法庭提出申請，由法庭決定批准與否。

張達明又謂，普通法雖沒有硬性規定要沒收陪審員的通訊器材，但原則清楚表明要避免任何能接觸外界的風險，法庭會因應情況作出具體安排。若陪審團有與外界通訊的嫌疑，法庭要立即作出調查，考慮是否需要解散陪審團重審案件。

陪審團退庭期間 休息時亦不應耍樂

大律師陸偉雄解釋，陪審團會宣誓承諾只按事實和證據裁決，如果他們退庭後能與外界聯絡，可能會受親友的言論和觀感影響，如：「呢個衰人嚟㗎，釘佢！」因此他們須與世隔絕，不能接觸通訊器材和資訊媒介，一般期望他們到晚上便休息，養足精神，不進行娛樂活動。

倘若有人偷偷用電子器材觀看影片，又有沒有問題？陸指不能一概而論，法庭會詳細探究，「睇咗咩、睇咗幾耐」，跟案情有否相似或關聯之處，總之不能令陪審團受到不當影響，「唔能夠有小嘅缺口」。

至於非資訊性的遊戲，例如玩啤牌又如何？陸指無論賭博還是玩樂都不適宜，因商討需高度專注，不能分心，而且可能產生好勝心理，影響商討。

記者 廖希呈 勞東來 楊家樂